\lsection{環論}

\lsubsection{環}

\dfn{環}{
  集合$R$上の２つの演算、加法$+$、乗法$\times$が以下を満たすとき、順序対$\qty(\qty(R, +), \times)$を環（ring）と呼ぶ。または単に$R$と書き、環と集合どちらも表すものとする。

  \begin{itemize}
    \item $\qty(R, +)$は可換群である。この単位元を$0_R$で表す。元$a$の逆元を$-a$と表記する。
    \item $\qty(R, \times)$はモノイドである。この単位元を$1_R$で表す。
    \item 左分配する。すなわち、$\forall x, y, z \in R \qty(x \times \qty(y + z) = x \times y + x \times z)$
    \item 右分配する。すなわち、$\forall x, y, z \in R \qty(\qty(x + y) \times z = x \times z + y \times z)$
  \end{itemize}

  演算$\times$は、演算$+$よりも先に演算される。

  また、$a + (-b)$、$a \times b$を誤解のない範囲で、$a - b$、$a b$と略記する。
}

\rem{単位的環}{
  単位的環（乗法についてモノイドをなす）を環と呼ぶことは、必ずしも一般的でないことの注意されたい。
}

\lem{環の性質}{
  環$R$について、以下が成り立つ。
  \eqg*{
    \forall a \in R \qty(a 0_R = 0_R a = 0_R) \\*
    \forall a, b \in R \qty(a (-b) = (-a) b = -(a b)) \\*
    \forall a, b \in R \qty(a b = (-a) (-b))
  }
}{
  第一式は以下より示される。
  \eqg*{
    a 0_R = a 0_R + a 0_R + -(a 0_R) = a (0_R + 0_R) + -(a 0_R) = a 0_R + -(a 0_R) = 0_R \\*
    0_R a = 0_R a + 0_R a + -(0_R a) = (0_R + 0_R) a + -(0_R a) = 0_R a + -(0_R a) = 0_R
  }

  第二式は以下より示される。
  \eqg*{
    a (-b) = a (-b) + a b + -(a b) = a ((-b) + b) + -(a b) = a 0_R + -(a b) = -(a b) \\*
    (-a) b = (-a) b + a b + -(a b) = ((-a) + a) b + -(a b) = 0_R b + -(a b) = -(a b)
  }

  第三式は以下より示される。
  \eq*{
    a b = a (-(-b)) = -(a (-b)) = (-a) (-b)
  }
}

\cor*{
  環$\qty(\qty(R, +), \times)$と乗法可逆元の全体$R^\times$について、順序対$\qty(R^\times, \times)$は群である。
}

\dfn{零環}{
  環$R$について、$R = \qty{0_R}$である環を零環と呼ぶ。
}

\cor*{
  環$R$について、$R$が零環であることは、$0_R = 1_R$であることと必要十分。
}

\dfn{部分環}{
  環$R$の部分集合$S$が、加法について部分群をなして、乗法について部分モノイドをなすとき、$S$は環となり、環$S$を環$R$の部分環と呼ぶ。
}

\dfn{可換環}{
  環$\qty(\qty(R, +), \times)$について、$\qty(R, \times)$が可換モノイドであるとき、$R$を可換環と呼ぶ。
}


\lsubsection{環と準同型}

\dfn{環準同型}{
  環$R_1, R_2$について以下を満たす写像$\varphi \in R_2^{R_1}$が存在するとき、$\varphi$を環準同型写像、または単に環準同型と呼ぶ。
  \begin{itemize}
    \item 群$\qty(R_1, +), \qty(R_2, +)$について、群準同型。
    \item モノイド$\qty(R_1, \times), \qty(R_2, \times)$について、モノイド準同型。
  \end{itemize}
}

\dfn{環同型}{
  全単射な環準同型を、環同型写像、または単に環同型と呼ぶ。
}


\lsubsection{環上の加群}

\thm{可換群上の自己準同型全体}{
  可換群$\qty(G, +)$について、$\End(G)$上の以下の演算$+'$を考える。このとき、順序対$\qty(\qty(\End(G), +'), \circ)$は環をなす。
  \eq*{
    \qty(f +' g)(x) \coloneqq f(x) + g(x)
  }
}{
  \thmref{可換群上の準同型全体}より可換群をなす。

  \thmref{自己準同型の全体}よりモノイドをなす。

  準同型性から$f \circ \qty(g + h) (x) = f(g(x) + h(x)) = f(g(x)) + f(h(x)) = \qty(f \circ g + f \circ h) (x)$

  右分配も同様に示せる。
}

\dfn{左加群}{
  環$R$、可換群$\qty(V, +)$、\thmref{可換群上の自己準同型全体}の主張する環$\End(V)$について、作用$\rho \in \End(V)^R$が存在して環準同型であるとき、順序対$\qty(\qty(V, +), \rho)$を左$R$-加群と呼ぶ。
  または単に$V$と書き、左$R$-加群を表すものとする。

  作用の値$\rho(r)(x)$を$r x$と略記する。
}

\rem{左加群の補足}{
  左$R$-加群$\qty(\qty(V, +), \rho)$は以下を満たす。$\forall a, b, c \in V \forall r, s \in R$とする。
  \begin{enumerate}
    \item $V$のマグマ性：$a + b \in V$
    \item $V$の半群性：$a + \qty(b + c) = \qty(a + b) + c$
    \item $V$のモノイド性：$\exists 0_V \coloneqq e$
    \item $V$の群性：$\exists (-a)$
    \item $V$の可換群性：$a + b = b + a$
    \item 自己準同型性：$r \qty(a + b) = r a + r b$
    \item $\rho$の群準同型性と$\End(V)$の定義：$\qty(r + s) a = r a + s a$
    \item $\rho$のモノイド準同型性：$r \qty(s a) = \qty(r s) a$
  \end{enumerate}
}

\dfn{加群}{
  左$R$-加群について、$R$が可換環であるとき、$R$-加群と呼ぶ。
}

\lem{加群の性質}{
  左$R$-加群$V$について、以下が成り立つ。
  \eqg*{
    \forall v \in V \qty(0_R v = 0_V) \\*
    \forall r \in R \forall v \in V \qty(r (-v) = (-r) v = -(r v)) \\*
    \forall r \in R \forall v \in V \qty(r v = (-r) (-v))
  }
}{
  \lemref{環の性質}と同様に示される。
}

\dfn{線型}{
  左$R$-加群$V_1, V_2$について、群準同型$f \in V_2^{V_1}$が以下を満たすとき、$f$を加群準同型写像または線型写像と呼ぶ。
  \eq*{
    \forall v \in V_1 \forall r \in R \qty(f(r v) = r f(v))
  }
}

\dfn{加群同型}{
  全単射な線型写像を、加群同型写像、または単に加群同型と呼ぶ。
}

\dfn{線型写像の全体}{
  左$R$-加群$V, V'$について、$V$から$V'$への線型写像全体のなす集合は群をなす。
  これを$\Hom_R(V, V')$と表す。

  さらに$\End_R(V) \coloneqq \Hom_R(V, V)$、$\GL(V) \coloneqq \End_R(V)^\times$とする。
}

\dfn{部分加群}{
  左$R$-加群$\qty(\qty(V, +), \rho)$と$V$の部分群$\qty(W, +)$について、以下が成り立つとき$\qty(\qty(W, +), \rho')$を$\qty(\qty(V, +), \rho)$の部分加群と呼ぶ。
  \eq*{
    \forall v \in W \forall r \in R \qty(r v \in W)
  }
}

\dfn{商加群}{
  左$R$-加群$\qty(\qty(V, +), \rho)$上の同値関係$\sim$を考える。

  \corref{直積集合と自明な同値関係}の意味で演算$+$と$\sim$が両立かつ、$\forall r \in R$について写像$\rho(r)$が$\sim$と両立するとき、

  \thmref{両立}より定める演算$+'$および環準同型$\rho'$が存在する。

  このとき、左$R$-加群$\qty(\qty(V / \sim, +'), \rho')$を左$R$-加群$V$の商加群と呼ぶ。
}

\lem*{
  左$R$-加群$V$とその部分加群$W$について、以下で定める関係$\sim$は\corref{直積集合と自明な同値関係}の意味で演算$+$と両立かつ、$\forall r \in R$について写像$\rho(r)$が$\sim$と両立する同値関係である。
  \eq*{
    \forall x, y \in V \qty(x \sim y \defiff x + (-y) \in W)
  }
}{
  $\qty(W, +)$は$\qty(V, +)$の正規部分群であるため、\lemref{正規部分群の定める同値関係}より、$+$と両立する同値関係である。

  $x + (-y) \in W$のとき、\lemref{加群の性質}より、$\forall r \in R \qty(r x + (-(r y)) = r x + r (-y) = r \qty(x + (-y)) \in W)$

  ゆえに両立する。
}

\dfn{剰余加群}{
  左$R$-加群$V$とその部分加群$W$について、\mlemref{0}の定める同値関係による剰余群を、剰余加群と呼び、$V / W$と表す。
}

\thm{加群の準同型定理}{
  左$R$-加群$V_1, V_2$と、線型写像$f \in V_2^{V_1}$に付随する同値関係$\sim_f$について、加群同型$\bar{f} \in \Im(f)^{V / \sim_f}$が存在する。
}{
  $\Im(f)$は$V_2$の部分左加群である。

  \thmref{群準同型定理}より、得る$\bar{f}$は群同型である。

  今、$\bar{f}(\qty[r v]) = f(r v) = r f(v) = r \bar{f}([v])$であるので線型である。
}

\lem{左加群としての環}{
  環$\qty(\qty(R, +), \times)$と、$R$の部分環$S$を考える。

  以下で定める$\rho \in \End(R)^S$について、順序対$\qty(\qty(R, +), \rho)$は左$S$-加群である。
  \eq*{
    \forall s \in S \forall r \in R \qty(\rho(s) (r) \coloneqq s \times r)
  }
}{
  環の分配法則、および積についての結合性から、$\rho$は環準同型である。
}


\lsubsection{イデアル}

\dfn{左イデアル}{
  環$R$を考える。
  左$R$-加群$R$の部分加群$I$を、$R$の左イデアルと呼ぶ。
}

\cor*{
  環$R$と、その左イデアル$I$について、以下が成り立つ。
  \eq*{
    1_R \in I \rightarrow I = R
  }
}

\dfn{極大左イデアル}{
  環$R$の左イデアル$I$について、以下を満たすとき、$I$を極大左イデアルと呼ぶ。
  \begin{itemize}
    \item $R$の任意のイデアル$J$について、$I \subset J \rightarrow J = I \lor J = R$
    \item $R \neq I$
  \end{itemize}
}

\thm{極大左イデアルの存在}{
  環$R$と左イデアル$I$について、$I \neq R$ならば、極大左イデアル$J$が存在して、$I \subset J$である。
}{
  $T = \qty{J \in \P(R) \mid J \text{は左イデアル} \land I \subset J \land J \neq R}$を考える。

  $I \in T$である。

  半順序集合$\qty(T, \subset)$の部分$S$が全順序であるとする。

  このとき、$\bigcup S$は左イデアルである。$1_R \notin \bigcup S$より、$\bigcup S \in T$である。

  したがって、$T$は帰納的半順序集合である。\thmref{Zornの補題}より極大元を持つ。
}


\lsubsection{環と準同型定理}

\dfn{両側イデアル}{
  環$R$とその左イデアル$I$について、以下を満たすとき、$I$を$R$の両側イデアルと呼ぶ。
  \eq*{
    \forall r \in R \forall a \in I \qty(a r \in I)
  }
}

\cor*{
  可換環の左イデアルは両側イデアルである。このとき、単にイデアルと呼ぶ。
}

\cor*{
  環準同型写像の核は両側イデアルである。
}

\dfn{商環}{
  環$\qty(\qty(R, +), \times)$を考える。

  \corref{直積集合と自明な同値関係}の意味で演算$+, \times$と両立する同値関係$\sim$について、\thmref{両立}より定める演算$+', \times'$が存在する。

  このとき、環$\qty(\qty(R / \sim, +'), \times')$を環$R$の商環と呼ぶ。
}

\lem{両側イデアルの定める同値関係}{
  環$R$とその両側イデアル$I$について、以下で定める同値関係$\sim$は\corref{直積集合と自明な同値関係}の意味で演算$+, \times$と両立する同値関係である。
  \eq*{
    \forall x, y \in R \qty(x \sim y \defiff x - y \in I)
  }
}{
  可換群の部分群が正規部分群であることと、\lemref{正規部分群の定める同値関係}より、加法と両立する同値関係である。

  $x_1 - y_1, x_2 - y_2 \in I$であるとき、
  \eq*{
    x_1 x_2 - y_1 y_2 = x_1 \qty(x_2 - y_2) + \qty(x_1 - y_1) y_2 \in I
  }

  両立する。
}

\dfn{剰余環}{
  環$R$とその両側イデアル$I$について、\lemref{両側イデアルの定める同値関係}の定める同値関係による商環を、剰余環と呼び、$R / I$と表す。
}

\thm{環準同型定理}{
  環$R_1, R_2$と、環準同型$f \in R_2^{R_1}$、$f$に付随する同値関係$\sim_{f}$について、環同型$\bar{f} \in \Im(f)^{R_1 / \sim_{f}}$が存在する。
}{
  $\Im(f)$は$R_2$の部分環である。

  \thmref{群準同型定理}より、得る$\bar{f}$は加法群同型。

  \thmref{モノイド準同型定理}より、得る$\bar{f}$は乗法モノイド同型。\\*
}
